哥哥的偶像竟是他 - 馮睎乾

哥哥的偶像竟是他 - 馮睎乾

互聯網

越想越羨慕Joyce陳韻文，有緣跟張國榮在鏡裏相遇，還聽到他在現實世界說的王家衛式對白。「你係咪覺得我好靚呀」跟「你今晚發夢會見到我」一樣，只能出自哥哥嘴巴，他講出來是迷死人，別人講你只想打死人。

做過電台音樂節目主持人的Joyce，說完了那個充滿強烈畫面感的故事後，不忘推薦我細聽哥哥演繹的南音〈客途秋恨〉，說「它很能inspire你，尤其是知道了張國榮的結局」。我同意Joyce的講法，哥哥把〈客途秋恨〉唱得苦澀蒼涼，纏綿悱惻，的確動人。但我覺得他在七十年代出道時，以稚嫩雞仔聲唱的〈We're All Alone〉，更令我不勝唏噓。

論技巧，原唱者Boz Scaggs或翻唱的Rita Coolidge，都較當年的哥哥好。但如果你細味歌詞，會發現它是寫一個孤獨的傷心人，幻想與情人永不分離，在夢中let it all begin，「不如我哋由頭嚟過」，最後只能owe it to the wind。哥哥不自覺的雞仔聲，與歌詞的壓抑感形成強烈對比，錯有錯着，反唱出一種帶自我欺騙的純真。這支歌的憂鬱絕望，似乎預告了哥哥的結局，彷彿不是張國榮在演繹它，而是它演繹張國榮。難道這就是命運的玩笑？

命運的蛛絲馬跡，往往要很多年後才漸露端倪。去年有一次見到譚家明導演，我問起拍《烈火青春》時的哥哥是怎樣的，他就講了一件鮮為人知的事：誰是哥哥模仿的偶像？或許很多人因為《阿飛正傳》而想到占士甸。不，哥哥對譚導說，他的形象其實參考那位主演《金粉世界》、《陌生女人的來信》的法國明星路易佐丹（Louis Jourdan）。

張國榮逝世前一兩年，為籌拍自導自演的電影《偷心》而心力交瘁。故事講四五十年代的青島，女主角樓上搬來一個鋼琴家，他那手動人的琴音令她墮入愛河。我一直不知道哥哥為什麼想拍這個故事，但譚導一提起路易佐丹，馬上令我想通。電影《陌生女人的來信》中，路易佐丹正是演一位鋼琴家，以其琴藝令樓下女子魂牽夢縈。

假如哥哥的偶像不是路易佐丹，可能就不拍《偷心》；不拍《偷心》，也許壓力就減輕不少，他會有不一樣的命運嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

=================

客途秋恨【張國榮__哥哥】

張國榮 Leslie Cheung - We Are All Alone MV (1978)

睇錯咗以為馮睎乾係哥哥既偶像